% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{D'après le Baccalauréat STMG Antilles\\juin 2016}\end{center}
On s'intéresse à une modélisation de la propagation de l'épidémie de la grippe en France
durant l'hiver 2014 --- 2015.

Les relevés statistiques, fournis par le réseau Sentinelle, du nombre de cas pour \numprint{100000}
habitants sur la période du 29 décembre 2014 au 1\up{er} mars 2015 ont permis de mettre en
évidence une courbe de tendance, à l'aide d'un tableur.

Soit $f$ la fonction définie, pour tout $x \in  [2~;~10]$, par 

\[f(x) = - 30x^2 + 360x - 360.\]

On admet que $f(x)$ modélise le nombre de malades déclarés pour \numprint{100000} habitants au bout
de $x$ semaines écoulées depuis le début de l'épidémie. On note $C$ sa courbe représentative
dans le plan muni d'un repère orthogonal.

\textbf{Partie A}

À partir du graphique (à la fin de l'exercice), répondre aux questions suivantes :

\begin{enumerate}
  \item Selon ce modèle, au bout de combien de semaines le pic de l'épidémie a-t-il été
    atteint ?
  \item Déterminer le nombre de semaines pendant lesquelles le nombre de malades a été
    supérieur ou égal à $600$. On laissera les traits de justification apparents sur le
    graphique.
  \item  
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f(x) \geq 600$ équivaut à $- x^2 + 12x - 32 \geq 0$.
      \item En déduire les solutions sur [2~;~10] de l'inéquation $f(x) \geq 600$.
      \item Comparer avec le résultat obtenu dans la question 2.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $f'(x)$, où $f'$ désigne la fonction dérivée de $f$ sur l'intervalle [2~;~10] puis
        résoudre l'inéquation $f' (x) \geq 0$ sur cet intervalle.
      \item En déduire le tableau de variations de $f$ sur l'intervalle [2~;~10].
    \end{enumerate}		
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Calculer le nombre dérivé de $f$ en 3.
      \item Tracer la tangente à $C$ au point d'abscisse 3 dans le repère.
    \end{enumerate}
  \item On admet que le réel $f'(x)$ représente la vitesse de propagation de l'épidémie au
    bout de $x$ semaines.

    La grippe se propage-t-elle plus vite au bout de $3$ semaines ou de $4$~semaines ?

    Justifier la réponse.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
      [
        grid=both,
        xscale=1.5,
        yscale=1.9,
        xtick={0,1,...,12},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
        xmin=0,
        xmax=12,
        ytick={200, 250, ..., 800},
        minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
        ymin=200,
        ymax=800,
        axis y line=left,
        axis x line=middle,
            %samples=100,
        domain=2:10,
        xlabel={Nombre de semaines},
        ylabel={Nombre de malades déclarés pour \numprint{100000} habitants},
    %x label style={anchor=north east},
        y label style={anchor=south east},
        y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
          scaled y ticks = false,
          set decimal separator={,},
          set thousands separator={ },
          fixed
        }
      ]
      \addplot[ultra thick, blue](x,{-30*\x^2+360*\x-360});
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{document}
